%!TEX root = thesis.tex

\chapter{Theoretische Grundlagen}
\label{chapter-basics}

Dieses Kapitel beschreibt alle für die Arbeit notwendigen Grundlagen.

\section{Large Language Models (LLMs)}

Large Language Models werden auf großen Textkorpora
trainiert, um sprachliche Muster zu modellieren und
darauf basierend Textsequenzen zu generieren.

Dabei basiert ihre Funktionsweise hauptsächlich auf der
probabilistischen Vorhersage des nächsten Tokens
innerhalb eines gegebenen Kontextes \cite{seemann2023ki}.

Solche Modelle werden in der Regel mit einer sehr
großen Anzahl von Parametern implementiert.

Diese liegen häufig im Bereich von Millionen bis hin zu
Milliarden.

Die zugrunde liegende Architektur basiert dabei meist
auf sogenannten Transformer-Blöcken.

Das Training erfolgt typischerweise zunächst durch ein
selbstüberwachtes Vortraining auf großen Textkorpora.

Darauf folgen weitere Feinabstimmungs- oder
Ausrichtungsprozesse, um das Modell für spezifische
Aufgaben oder Anwendungen zu optimieren
\cite{zhang2023survey}.

\section{LLMs in der Softwareentwicklung}

LLMs unterstützen die Softwareentwicklung in
verschiedenen Bereichen.

Dazu zählen unter anderem Codegenerierung,
Softwaredesign, Anforderungsanalyse,
Fehlerbehebung und -erkennung, Refactoring,
Leistungsoptimierung, Dokumentation sowie
Softwareanalyse.

Dabei eröffnen sie neue Möglichkeiten für
Automatisierung, Kreativität und Effizienzsteigerung
\cite{LLMinSEreviewandvision}.

Die Nutzung von LLMs in der Softwareentwicklung ist in
den letzten Jahren stark gewachsen.

Dennoch bestehen weiterhin zahlreiche
Herausforderungen.

Dazu gehören insbesondere Qualität, Verlässlichkeit,
Generalisierung und Bewertung der generierten
Ergebnisse.

Diese Aspekte stellen wichtige Themen für zukünftige
Forschung dar \cite{LLMinSEreviewandvision}.

\section{Prompt-Engineering}

Prompt Engineering bezeichnet die gezielte Gestaltung
von Eingaben (Prompts), um das Modell so zu steuern,
dass es möglichst präzise und qualitativ hochwertige
Ergebnisse erzeugt.

Ziel ist es, durch geeignete Formulierungen die
Wahrscheinlichkeit der gewünschten Token-Abfolge zu
erhöhen.

Gut entwickelte Prompts ermöglichen die Bearbeitung
verschiedener Aufgaben.

Dazu gehören unter anderem Frage-Antwort-Systeme,
Textklassifikation, Sprach- oder Code-Übersetzung,
Codegenerierung, Dokumentation sowie logisches
Schlussfolgern.

Da unterschiedliche Modelle unterschiedlich auf
Prompts reagieren können, müssen diese häufig
modellspezifisch angepasst und optimiert werden.

Neben der Formulierung spielt auch die Modellkonfiguration
eine wichtige Rolle bei der Steuerung der Ausgabe.
Beispielsweise kann die Einstellung der Temperatur
die Ausgabe beeinflussen \cite{boonstra2024prompt}.

\section{Vibe Coding als ergänzender Ansatz}

Im Rahmen dieser Arbeit wurde neben dem strukturierten
Prompt Engineering auch ein explorativer Ansatz
untersucht, der als ``Vibe Coding'' bezeichnet wird.

Dabei handelt es sich um ein iteratives Vorgehen, bei
dem Code schrittweise durch Interaktion mit dem Modell
entwickelt und verbessert wird \cite{ray2024vibecoding}.

In den durchgeführten Experimenten wurde der generierte
Code zunächst grob erstellt und anschließend durch
wiederholtes Nachprompten verfeinert.

Fehler wurden dabei schrittweise identifiziert und
korrigiert, während neue Funktionalitäten iterativ
hinzugefügt wurden.

Nach der Implementierung einzelner Features wurde das
Modell zusätzlich dazu aufgefordert, entsprechende
Tests zu generieren und diese auszuführen.

Im Vergleich zum strukturierten Prompt Engineering
zeichnet sich Vibe Coding durch eine geringere
Anfangsspezifikation aus.

Statt einer detaillierten Planung erfolgt die
Entwicklung schrittweise durch Feedback und Anpassungen.

Dieses Vorgehen ermöglicht eine schnelle
Prototypenentwicklung und fördert kreative
Lösungsansätze.

Gleichzeitig zeigte sich jedoch, dass dieser Ansatz zu
inkonsistenten Ergebnissen führen kann, wenn keine
systematische Strukturierung erfolgt.

Zudem erfordert die iterative Korrektur einzelner
Fehler einen erhöhten manuellen Aufwand.

Zusammenfassend kann Vibe Coding als ergänzender Ansatz
zum strukturierten Prompt Engineering betrachtet
werden.


\section{KI-gestützte Migration und Re-Engineering}

KI-gestützte Migration und Re-Engineering bezeichnet
den Einsatz von Methoden der Künstlichen Intelligenz
zur Analyse, Transformation und Modernisierung
bestehender Softwaresysteme.

Ziel ist es, die Funktionalität eines Legacy-Systems
zu erhalten, während dessen Implementierung oder
technische Plattform modernisiert wird.

In den letzten Jahren haben Large Language Models
(LLMs) zunehmend an Bedeutung für die Migration und
Modernisierung von Legacy-Systemen gewonnen.

Dies liegt insbesondere an ihrer Geschwindigkeit,
ihrem Potenzial zum Wissenserhalt und der
Verbesserung der Codequalität \cite{agarwal2024legacy}.

Gleichzeitig entstehen dabei auch Herausforderungen
und Risiken.

Dazu zählen insbesondere Probleme bei der semantischen
Korrektheit durch Halluzinationen sowie mögliche
Sicherheitsrisiken \cite{chen2021evaluatinglargelanguagemodels}.

\section{Anforderungsanalyse und Systemarchitektur}

Die Anforderungsanalyse stellt einen zentralen
Bestandteil des Softwareentwicklungsprozesses dar.

Sie dient der systematischen Erfassung und
Dokumentation der Anforderungen an ein
Softwaresystem.

Ziel dieses Prozesses ist es, die Erwartungen der
Stakeholder zu identifizieren und in präzise,
nachvollziehbare und überprüfbare Spezifikationen zu
überführen.

Eine klare Definition der Anforderungen bildet die
Grundlage für die spätere Systementwicklung sowie für
die Bewertung eines Systems.

Grundsätzlich werden Anforderungen in funktionale und
nicht-funktionale Anforderungen unterteilt.

Funktionale Anforderungen beschreiben die konkreten
Funktionen und Dienstleistungen, die ein System
bereitstellen muss.

Dazu gehören beispielsweise Prozesse zur
Benutzerregistrierung, Datenverarbeitung oder
Buchungsfunktionen.

Nicht-funktionale Anforderungen beschreiben hingegen
qualitative Eigenschaften des Systems.

Dazu zählen beispielsweise Performance, Sicherheit,
Skalierbarkeit, Zuverlässigkeit oder Wartbarkeit
\cite{leucker2024anforderungen}.

Neben den Anforderungen spielt die Systemarchitektur
eine entscheidende Rolle.

Sie beschreibt die grundlegende Struktur eines Systems
sowie die Beziehungen und Interaktionen zwischen den
einzelnen Komponenten.

Die Spezifikation und Dokumentation erfolgt häufig in
Form strukturierter Dokumente wie Software
Requirements Specifications (SRS) oder
Architekturdiagrammen.

Diese dienen als Referenz für Entwicklung, Wartung und
Migration eines Systems.

Im Kontext der Migration oder Neuentwicklung ist die
Erhaltung bestehender Anforderungen und
Architekturprinzipien von besonderer Bedeutung.

Dazu müssen funktionale und nicht-funktionale
Anforderungen sowie strukturelle Eigenschaften
analysiert und mit der neuen Implementierung
verglichen werden.

\section{Stand der Forschung}

In den letzten Jahren hat die Forschung zunehmend den
Einsatz von Large Language Models in der
Softwareentwicklung untersucht.

Moderne Modelle zeigen, dass sie verschiedene Aufgaben
des Software Engineering automatisieren können.

Dazu gehören unter anderem Codegenerierung,
Codeanalyse, Dokumentation und Fehlerbehebung.

Aktuelle Studien zeigen, dass LLMs in mehreren Phasen
des Softwareentwicklungsprozesses eingesetzt werden
können.

Beispiele sind die Implementierung von Funktionen, die
Generierung von Tests sowie die Unterstützung bei
Refactoring-Prozessen \cite{LLM4SE}.

Eine umfassende Übersicht liefern Fan et al., die den
Einsatz von LLMs im Software Engineering systematisch
analysieren.

Die Autoren zeigen, dass moderne Sprachmodelle in
Bereichen wie Softwaredesign, Codegenerierung,
Programmanalyse und Wartung eingesetzt werden.

Gleichzeitig werden Herausforderungen identifiziert.

Dazu gehören insbesondere die Zuverlässigkeit,
Konsistenz sowie das Problem der Halluzinationen
\cite{LLM4SE2}.

Eine weitere Studie analysiert 395 wissenschaftliche
Arbeiten zu diesem Thema.

Dabei wird gezeigt, dass LLMs bereits in vielen
Bereichen eingesetzt werden.

Gleichzeitig bestehen weiterhin Forschungslücken,
insbesondere in den Bereichen Evaluation,
Sicherheit und Integration in reale Prozesse
\cite{hou2024largelanguagemodelssoftware}.

Diese Ergebnisse zeigen, dass Large Language Models ein
großes Potenzial besitzen.

Dennoch bleibt offen, inwieweit sie zuverlässig für
die Analyse bestehender Systeme und die Generierung
neuer Systeme eingesetzt werden können.